{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "567adfd4-96b7-4619-af40-83b896a78ea8",
   "metadata": {
    "jp-MarkdownHeadingCollapsed": true
   },
   "source": [
    "# 二项式展开与高次幂和\n",
    "\n",
    "我们想找到一种计算高次幂 $k^n$ 的方法\n",
    "\n",
    "但我们该如何做呢？\n",
    "\n",
    "我们可以尝试通过基于低次幂 $k^n$ 来计算高次幂，这样我们就能逐步构建出每一个新的幂和\n",
    "- 但我们如何将 $k^n$ 与之前的和 $k^{n-1}$、$k^{n-2}$、$k^{n-3}$ 等联系起来呢？\n",
    "\n",
    "回想一下，实际上有一个包含 `k` 所有幂的级数，即二项式展开：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "(k + d)^{n} = \n",
    "\\dbinom{n}{0}k^{n}d^{0} + \n",
    "\\dbinom{n}{1}k^{n-1}d^{1} + \n",
    "\\dbinom{n}{2}k^{n-2}d^{2} + \n",
    "\\cdots + \n",
    "\\dbinom{n}{n-2}k^{2}d^{n-2} + \n",
    "\\dbinom{n}{n-1}k^{1}d^{n-1} + \n",
    "\\dbinom{n}{n}k^{0}d^{n}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "我们可以让它反映 `k` 的组合数\n",
    "- 这就是为什么二项式系数是对称的\n",
    "\n",
    "> 系数围绕 $\\dfrac{n+1}{2}$ 对称，其中 $\\dbinom{n}{m} = \\dbinom{n}{n-m}$\n",
    "\n",
    "- 同时我们将 `组合数` 与 `k` 同步，这样更多关系就能清晰地表述出来\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "(k + d)^{n} = \n",
    "\\dbinom{n}{n}k^{n}d^{0} + \n",
    "\\dbinom{n}{n-1}k^{n-1}d^{1} + \n",
    "\\dbinom{n}{n-2}k^{n-2}d^{2} + \n",
    "\\cdots + \n",
    "\\dbinom{n}{2}k^{2}d^{n-2} + \n",
    "\\dbinom{n}{1}k^{1}d^{n-1} + \n",
    "\\dbinom{n}{0}k^{0}d^{n}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "但第二项 `d` 仍然存在。有没有办法确保在这个展开式中只有 `k` 存在？\n",
    "- 什么样的基数会导致 `d` 的幂消失但不影响 `k` 项？\n",
    "- 如果是 `0`，那么它会消除每一项\n",
    "- 如果是 `1`，它会保留 `k` 项，而我们可以摆脱 `d` 项，因为它们不会影响 `k` 项！\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "(k + 1)^{n} = \n",
    "\\dbinom{n}{n}k^{n}1^{0} + \n",
    "\\dbinom{n}{n-1}k^{n-1}1^{1} + \n",
    "\\dbinom{n}{n-2}k^{n-2}1^{2} + \n",
    "\\cdots + \n",
    "\\dbinom{n}{2}k^{2}1^{n-2} + \n",
    "\\dbinom{n}{1}k^{1}1^{n-1} + \n",
    "\\dbinom{n}{0}k^{0}1^{n}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "去掉 `1` 的幂后，等价于\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "(k + 1)^{n} =\n",
    "\\dbinom{n}{n}k^{n} + \n",
    "\\dbinom{n}{n-1}k^{n-1} + \n",
    "\\dbinom{n}{n-2}k^{n-2} + \n",
    "\\cdots + \n",
    "\\dbinom{n}{2}k^{2} + \n",
    "\\dbinom{n}{1}k^{1} + \n",
    "\\dbinom{n}{0}k^{0}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "进一步简化组合数，加上一些小调整\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "(k + 1)^{n} = \n",
    "k^{n} + \n",
    "nk^{n-1} + \n",
    "\\dbinom{n}{n-2}k^{n-2} + \n",
    "\\cdots + \n",
    "\\dbinom{n}{2}k^{2} + \n",
    "nk + 1\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "太好了！现在我们有了一个包含 $k^{n}$ 及其之前幂的表达式，也许我们可以从这里开始？"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "e9fbae42-4eb0-4b97-951b-d0e1ffeeb1d5",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 望远和与高次幂和\n",
    "\n",
    "但等等，如果我们直接分离 $k^{n}$，它也包含了下一个幂\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "k^{n} = \n",
    "(k + 1)^{n} -\n",
    "nk^{n-1} - \n",
    "\\dbinom{n}{n-2}k^{n-2} - \n",
    "\\cdots - \n",
    "\\dbinom{n}{2}k^{2} - \n",
    "nk - \n",
    "1\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "对 `1` 到 `m` 求和：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^m k^{n} = \n",
    "\\sum_{k=1}^m (k + 1)^{n} - \n",
    "n \\sum_{k=1}^m k^{n-1} - \n",
    "\\dbinom{n}{n-2} \\sum_{k=1}^m k^{n-2} - \n",
    "\\cdots - \n",
    "\\dbinom{n}{2} \\sum_{k=1}^m k^{2} - \n",
    "n \\sum_{k=1}^m k - \n",
    "\\sum_{k=1}^m 1\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "然后我们发现，为了找到当前幂的和，我们必须找到下一个幂的和\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{\\sum_{k=1}^m k^{n} =}\n",
    "\\sum_{k=1}^m (k + 1)^{n} \n",
    "\\textcolor{lightgray}{- \n",
    "    n \\sum_{k=1}^m k^{n-1} - \n",
    "    \\dbinom{n}{n-2} \\sum_{k=1}^m k^{n-2} - \n",
    "    \\cdots - \n",
    "    \\dbinom{n}{2} \\sum_{k=1}^m k^{2} - \n",
    "    n \\sum_{k=1}^m k - \n",
    "    \\sum_{k=1}^m 1\n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "- 但这违背了从之前的幂构建的整个目的，如果我们已经知道下一个幂是什么\n",
    "\n",
    "那么我们能做什么来消除对更高幂的需求呢？\n",
    "\n",
    "注意我们有这两项\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "(k + 1)^{n} \\textcolor{lightgray}{=} \n",
    "k^{n} \n",
    "\\textcolor{lightgray}{+ \n",
    "    nk^{n-1} + \n",
    "    \\dbinom{n}{n-2}k^{n-2} + \n",
    "    \\cdots + \n",
    "    \\dbinom{n}{2}k^{2} + \n",
    "    nk + 1\n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "因此，如果我们取它们差的和，我们将得到一个收敛的结果！这样就消除了 $(k+1)^n$ 的问题\n",
    "\n",
    "取它们差的和\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^m (k + 1)^{n} - k^{n} = \n",
    "n \\sum_{k=1}^m k^{n-1} + \n",
    "\\dbinom{n}{n-2} \\sum_{k=1}^m k^{n-2} + \n",
    "\\cdots + \n",
    "\\dbinom{n}{2} \\sum_{k=1}^m k^{2} + \n",
    "n \\sum_{k=1}^m k + \n",
    "\\sum_{k=1}^m 1\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "关注这部分\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^m (k + 1)^{n} - \n",
    "k^{n} \\textcolor{lightgray}{=\n",
    "    n \\sum_{k=1}^m k^{n-1} + \n",
    "    \\dbinom{n}{n-2} \\sum_{k=1}^m k^{n-2} + \n",
    "    \\cdots + \n",
    "    \\dbinom{n}{2} \\sum_{k=1}^m k^{2} + \n",
    "    n \\sum_{k=1}^m k + \n",
    "    \\sum_{k=1}^m 1\n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "我们有\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "    \\sum_{k=1}^m (k + 1)^{n} - k^{n} &= \\cancel{2^{n}} - 1^{n} \\\\\n",
    "    & + \\cancel{3^{n}} - \\cancel{2^{n}} \\\\\n",
    "    & + \\space \\cdots - \\cancel{3^{n}} \\\\\n",
    "    & \\vdots \\\\\n",
    "    & + \\cancel{m^{n}} - \\cdots \\\\\n",
    "    & + (m+1)^{n} - \\cancel{m^{n}} \\\\\n",
    "    & \\\\\n",
    "    & = (m+1)^{n} - 1^{n} \\\\\n",
    "    & = (m+1)^{n} - 1\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "因此\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^m (k + 1)^{n} - k^{n} = (m+1)^{n} - 1\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "且\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "(m+1)^{n} - 1 = \n",
    "n \\sum_{k=1}^m k^{n-1} + \n",
    "\\dbinom{n}{n-2} \\sum_{k=1}^m k^{n-2} + \n",
    "\\cdots + \n",
    "\\dbinom{n}{2} \\sum_{k=1}^m k^{2} + \n",
    "n \\sum_{k=1}^m k + \n",
    "\\sum_{k=1}^m 1\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "我们可以稍微简化一下\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "(m+1)^{n} - 1 = \n",
    "n \\sum_{k=1}^m k^{n-1} + \n",
    "\\dbinom{n}{n-2} \\sum_{k=1}^m k^{n-2} + \n",
    "\\cdots + \n",
    "\\dbinom{n}{2} \\sum_{k=1}^m k^{2} + \n",
    "n \\sum_{k=1}^m k + \n",
    "m\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "然后\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "(m+1)^{n} - \n",
    "(m + 1) = \n",
    "n \\sum_{k=1}^m k^{n-1} + \n",
    "\\dbinom{n}{n-2} \\sum_{k=1}^m k^{n-2} + \n",
    "\\cdots + \n",
    "\\dbinom{n}{2} \\sum_{k=1}^m k^{2} + \n",
    "n \\sum_{k=1}^m k\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "等一下，现在我们没有任何 $k^n$ 可以使用，我们如何找到 $k^n$ 呢？"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "26ec6f8d-f276-4245-8da4-c37613ef92ff",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 修正前提\n",
    "\n",
    "让我们回到这部分，在我们使用差分法之前\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "(k + 1)^{n} = \n",
    "\\dbinom{n}{n}k^{n} + \n",
    "\\dbinom{n}{n-1}k^{n-1} + \n",
    "\\dbinom{n}{n-2}k^{n-2} + \n",
    "\\cdots + \n",
    "\\dbinom{n}{2}k^{2} + \n",
    "\\dbinom{n}{1}k^{1} + \n",
    "\\dbinom{n}{0}k^{0}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "注意这是我们在进行望远和后，最接近 $k^n$ 的表达式\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{(k + 1)^{n} = \n",
    "    \\dbinom{n}{n}k^{n} +} \n",
    "\\dbinom{n}{n-1}k^{n-1} \n",
    "\\textcolor{lightgray}{+\n",
    "    \\dbinom{n}{n-2}k^{n-2} + \n",
    "    \\cdots + \n",
    "    \\dbinom{n}{2}k^{2} + \n",
    "    \\dbinom{n}{1}k^{1} + \n",
    "    \\dbinom{n}{0}k^{0}\n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "#### 也许我们可以从一开始就使这个成为 $k^n$？\n",
    "\n",
    "为了做到这一点，我们必须将整个幂增加 `1`，并相应地调整系数\n",
    "\n",
    "从这个\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "(k + 1)^{n} = \n",
    "\\dbinom{n}{n}k^{n} + \n",
    "\\dbinom{n}{n-1}k^{n-1} + \n",
    "\\dbinom{n}{n-2}k^{n-2} + \n",
    "\\cdots + \n",
    "\\dbinom{n}{2}k^{2} + \n",
    "\\dbinom{n}{1}k^{1} + \n",
    "\\dbinom{n}{0}k^{0}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "到这个\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "(k + 1)^{n+1} = \n",
    "\\dbinom{n+1}{n+1}k^{n+1} +\n",
    "\\dbinom{n+1}{n}k^{n} +\n",
    "\\dbinom{n+1}{n-1}k^{n-1} +\n",
    "\\cdots +\n",
    "\\dbinom{n+1}{2}k^{2} +\n",
    "\\dbinom{n+1}{1}k^{1} +\n",
    "\\dbinom{n+1}{0}k^{0}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "5a1d57ca-4b13-4e60-9845-32071a427282",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 逐步推导\n",
    "\n",
    "因此当我们简化时\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{(k + 1)^{n+1} \n",
    "= \\space} \n",
    "k^{n+1} + \n",
    "(n+1)k^{n} + \n",
    "\\dbinom{n+1}{n-1}k^{n-1} + \n",
    "\\cdots + \n",
    "\\dbinom{n+1}{2}k^{2} + \n",
    "(n+1)k + 1\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "并求和\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^m (k + 1)^{n+1} =\n",
    "\\sum_{k=1}^m k^{n+1} + \n",
    "(n+1) \\sum_{k=1}^m k^{n} + \n",
    "\\dbinom{n+1}{n-1} \\sum_{k=1}^m k^{n-1} + \n",
    "\\cdots + \n",
    "\\dbinom{n+1}{n-2} \\sum_{k=1}^m k^{2} + \n",
    "(n+1) \\sum_{k=1}^m k + \n",
    "\\sum_{k=1}^m 1\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "设置差分法\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^m (k + 1)^{n+1} - \n",
    "k^{n+1} \\textcolor{lightgray}{=\n",
    "(n+1) \\sum_{k=1}^m k^{n} + \n",
    "\\dbinom{n+1}{n-1} \\sum_{k=1}^m k^{n-1} + \n",
    "\\cdots + \n",
    "\\dbinom{n+1}{2} \\sum_{k=1}^m k^{2} + \n",
    "(n+1) \\sum_{k=1}^m k + \n",
    "\\sum_{k=1}^m 1}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "简化为\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "(m + 1)^{n+1} - 1 \\textcolor{lightgray}{= \n",
    "(n+1) \\sum_{k=1}^m k^{n} + \n",
    "\\dbinom{n+1}{n-1} \\sum_{k=1}^m k^{n-1} + \n",
    "\\cdots + \n",
    "\\dbinom{n+1}{2} \\sum_{k=1}^m k^{2} + \n",
    "(n+1) \\sum_{k=1}^m k + \n",
    "\\sum_{k=1}^m 1}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "现在我们可以寻求分离含有 $k^n$ 的项\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{(m + 1)^{n+1} - 1 =}\n",
    "(n+1) \\sum_{k=1}^m k^{n} \\textcolor{lightgray}{+ \n",
    "\\dbinom{n+1}{n-1} \\sum_{k=1}^m k^{n-1} + \n",
    "\\cdots + \n",
    "\\dbinom{n+1}{2} \\sum_{k=1}^m k^{2} + \n",
    "(n+1) \\sum_{k=1}^m k +\n",
    "\\sum_{k=1}^m 1}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "将求和的其余部分移到另一边：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{(n+1) \\sum_{k=1}^m k^{n}} =\n",
    "(m + 1)^{n+1} - 1 -\n",
    "\\dbinom{n+1}{n-1} \\sum_{k=1}^m k^{n-1} -\n",
    "\\cdots - \n",
    "\\dbinom{n+1}{2} \\sum_{k=1}^m k^{2} - \n",
    "(n+1) \\sum_{k=1}^m k +\n",
    "\\sum_{k=1}^m 1\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "然后将系数移到另一边\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{\\sum_{k=1}^m k^{n}} = \n",
    "\\dfrac{1}{n+1} \n",
    "\\biggr[ (m + 1)^{n+1} - 1 - \n",
    "    \\dbinom{n+1}{n-1} \\sum_{k=1}^m k^{n-1} - \n",
    "    \\cdots - \n",
    "    \\dbinom{n+1}{2} \\sum_{k=1}^m k^{2} - \n",
    "    (n+1) \\sum_{k=1}^m k +\n",
    "    \\sum_{k=1}^m 1\n",
    "\\biggr]\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "对 `1` 的和进行同样的简化\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{\\sum_{k=1}^m k^{n} = \n",
    "\\dfrac{1}{n+1} \n",
    "\\biggr[ (m + 1)^{n+1} - 1 - \n",
    "    \\dbinom{n+1}{n-1} \\sum_{k=1}^m k^{n-1} - \n",
    "    \\cdots - \n",
    "    \\dbinom{n+1}{2} \\sum_{k=1}^m k^{2} - \n",
    "    (n+1) \\sum_{k=1}^m k} +\n",
    "    m\n",
    "\\biggr]\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "移项\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{\\sum_{k=1}^m k^{n} = \n",
    "\\dfrac{1}{n+1} \n",
    "\\biggr[} (m + 1)^{n+1} - (m + 1) \\textcolor{lightgray}{- \n",
    "    \\dbinom{n+1}{n-1} \\sum_{k=1}^m k^{n-1} - \n",
    "    \\cdots - \n",
    "    \\dbinom{n+1}{2} \\sum_{k=1}^m k^{2} - \n",
    "    (n+1) \\sum_{k=1}^m k\n",
    "\\biggr]\n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "我们得到\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^m k^{n} = \n",
    "\\dfrac{1}{n+1} \n",
    "\\biggr[ (m + 1)^{n+1} - (m + 1) - \n",
    "    \\dbinom{n+1}{n-1} \\sum_{k=1}^m k^{n-1} - \n",
    "    \\cdots - \n",
    "    \\dbinom{n+1}{2} \\sum_{k=1}^m k^{2} - \n",
    "    (n+1) \\sum_{k=1}^m k\n",
    "\\biggr]\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "05b27e74-70af-4c90-bffa-792ac2282c24",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 压缩的通用公式\n",
    "\n",
    "因此，我们得到了构建高次幂和公式的展开通用公式\n",
    "- 这将是繁琐的，但它保证能得到所有高次整数幂和的公式\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\sum_{k=1}^m k^{n} =\n",
    "    \\dfrac{1}{n+1} \\biggr[ (m + 1)^{n+1} - \n",
    "    (m+1) - \n",
    "    \\dbinom{n+1}{n-1} \\sum_{k=1}^m k^{n-1} - \n",
    "    \\cdots - \n",
    "    \\dbinom{n+1}{2} \\sum_{k=1}^m k^{2} - \n",
    "    (n+1) \\sum_{k=1}^m k \\biggr], \\quad \\text{for} \\space  n \\in \\mathbf Z^{+}\n",
    "    }\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "我们可以进一步压缩它\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "注意这部分都是和的和\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{\\sum_{k=1}^m k^{n} = \n",
    "\\dfrac{1}{n+1} \n",
    "\\biggr[ (m + 1)^{n+1} - \n",
    "    (m+1)} -\n",
    "    \\dbinom{n+1}{n-1} \\sum_{k=1}^m k^{n-1} -\n",
    "    \\cdots - \n",
    "    \\dbinom{n+1}{2} \\sum_{k=1}^m k^{2} - \n",
    "    (n+1) \\sum_{k=1}^m k\n",
    "\\biggr]\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "当我们恢复到清晰的组合形式时，重新引入 $k^{0}$ 的和\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{\\sum_{k=1}^m k^{n} = \n",
    "\\dfrac{1}{n+1} \n",
    "\\biggr[ (m + 1)^{n+1}} - \n",
    "    1 \\textcolor{lightgray}{ -\n",
    "    \\dbinom{n+1}{n-1} \\sum_{k=1}^m k^{n-1} -\n",
    "    \\cdots - \n",
    "    \\dbinom{n+1}{2} \\sum_{k=1}^m k^{2}} - \n",
    "    \\dbinom{n+1}{1} \\sum_{k=1}^m k^1 -\n",
    "    \\dbinom{n+1}{0} \\sum_{k=1}^m k^0 \\textcolor{lightgray}\n",
    "{\\biggr], \\quad \\text{for n > 0}\n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "我们有\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{\\sum_{k=1}^m k^{n} = \n",
    "\\dfrac{1}{n+1} \n",
    "\\biggr[ \n",
    "    (m + 1)^{n+1} - \n",
    "    1} -\n",
    "    \\dbinom{n+1}{n-1} \\sum_{k=1}^m k^{n-1} -\n",
    "    \\cdots - \n",
    "    \\dbinom{n+1}{2} \\sum_{k=1}^m k^{2} - \n",
    "    \\dbinom{n+1}{1} \\sum_{k=1}^m k^1 -\n",
    "    \\dbinom{n+1}{0} \\sum_{k=1}^m k^0 \n",
    "\\textcolor{lightgray}{\\biggr]}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "注意 `组合选择` 与 `k的幂` 匹配，范围从 `n-1` 到 `0`\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{\\sum_{k=1}^m k^{n} = \n",
    "\\dfrac{1}{n+1} \n",
    "\\biggr[ \n",
    "    (m + 1)^{n+1} - \n",
    "    1 -}\n",
    "    \\sum_{j=0}^{n-1} \\dbinom{n+1}{j} \\sum_{k=1}^m k^j\n",
    "\\textcolor{lightgray}{\\biggr]}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "我们得到\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\sum_{k=1}^m k^{n} =\n",
    "    \\dfrac{1}{n+1} \\biggr[ (m + 1)^{n+1} - \n",
    "    1 - \n",
    "    \\sum_{j=0}^{n-1} \\dbinom{n+1}{j} \\sum_{k=1}^m k^j\n",
    "    \\biggr], \\quad \\text{for} \\space  n \\in \\mathbf Z^{+}\n",
    "    }\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "9c5c3f9e-c5c0-4e3a-9c7e-9c9e0c0e7e7a",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 伯努利数与福尔哈伯公式\n",
    "\n",
    "我们可以进一步简化这个公式，通过引入伯努利数（Bernoulli numbers）。伯努利数是一组特殊的数列，在数学中有广泛应用。\n",
    "\n",
    "伯努利数 $B_n$ 可以通过以下生成函数定义：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\frac{x}{e^x - 1} = \\sum_{n=0}^{\\infty} B_n \\frac{x^n}{n!}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "前几个伯努利数为：$B_0 = 1$, $B_1 = -\\frac{1}{2}$, $B_2 = \\frac{1}{6}$, $B_3 = 0$, $B_4 = -\\frac{1}{30}$, ...\n",
    "\n",
    "使用伯努利数，我们可以得到著名的福尔哈伯公式（Faulhaber's formula）：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\sum_{k=1}^m k^p = \\frac{1}{p+1}\\sum_{j=0}^{p}\\binom{p+1}{j}B_j m^{p+1-j}\n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "这个公式提供了计算任意幂和的封闭形式。例如：\n",
    "\n",
    "对于 $p=1$ (自然数之和)：\n",
    "$$\\sum_{k=1}^{m} k = \\frac{m(m+1)}{2}$$\n",
    "\n",
    "对于 $p=2$ (平方和)：\n",
    "$$\\sum_{k=1}^{m} k^2 = \\frac{m(m+1)(2m+1)}{6}$$\n",
    "\n",
    "对于 $p=3$ (立方和)：\n",
    "$$\\sum_{k=1}^{m} k^3 = \\frac{m^2(m+1)^2}{4}$$\n",
    "\n",
    "对于 $p=4$ (四次方和)：\n",
    "$$\\sum_{k=1}^{m} k^4 = \\frac{m(m+1)(2m+1)(3m^2+3m-1)}{30}$$\n",
    "\n",
    "福尔哈伯公式是数学中的一个重要结果，它将幂和与伯努利数联系起来，提供了一种优雅的方式来计算任意次幂的和。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "e0c3a5c5-9c1c-4c3c-a9c9-e1e9c1e7c9c0",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 总结\n",
    "\n",
    "在本笔记中，我们从二项式展开出发，通过一系列的数学变换和望远和技巧，推导出了计算幂和的递归公式。然后，我们引入了伯努利数，得到了福尔哈伯公式的封闭形式。\n",
    "\n",
    "这个推导过程展示了数学中不同概念之间的深刻联系：二项式系数、递归关系、伯努利数和幂和。通过这种方式，我们可以看到数学的美丽和统一性。\n",
    "\n",
    "福尔哈伯公式不仅在理论上很重要，在实际应用中也非常有用，例如在数值积分、离散数学和组合数学中都有广泛应用。"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.9.12"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
