{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "ad549264-95bb-4829-a585-fa86d1fc309a",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 偶数之和\n",
    "\n",
    "这是从偶数求和中观察到的一个模式：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align}\n",
    "    0 &= 0 \\rightarrow 1 \\times 0 \\\\\n",
    "    2 &= 2 \\rightarrow 2 \\times 1 \\\\\n",
    "    2 + 4 &= 6 \\rightarrow 3 \\times 2 \\\\\n",
    "    2 + 4 + 6 &= 12 \\rightarrow 4 \\times 3 \\\\\n",
    "    2 + 4 + 6 + 8 &= 20 \\rightarrow 5 \\times 4 \\\\\n",
    "    2 + 4 + 6 + 8 + 10 &= 30 \\rightarrow 6 \\times 5 \\\\\n",
    "    2 + 4 + 6 + 8 + 10 + 12 &= 42 \\rightarrow 7 \\times 6 \\\\\n",
    "    2 + 4 + 6 + 8 + 10 + 12 + 14 &= 56 \\rightarrow 8 \\times 7 \\\\\n",
    "    2 + 4 + 6 + 8 + 10 + 12 + 14 + 16 &= 72 \\rightarrow 9 \\times 8 \\\\\n",
    "\\end{align}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "看起来偶数之和是“当前迭代次数”乘以前一个迭代次数\n",
    "\n",
    "但我们来严格证明一下！"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "88f8e176-4a89-4529-9550-f77b81cca542",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 推导这个模式\n",
    "\n",
    "我们从这个表达式开始：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=0}^n 2k\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "展开并化简：\n",
    "\n",
    "> 我们在这里使用 `0` 到 `n-1` 的原因是：\n",
    ">\n",
    "> - `0` 是第一个偶数，\n",
    "> - 要到达第 `n` 次迭代，我们需要再移动 `n-1` 步，这使得我们从 `0` 出发后到达 `n-1`\n",
    "> - 所以我们最后使用的 `k` 是 `n-1`，而不是我们可能误认为的 `n`\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "    \\sum_{k=0}^{n-1} 2k &= 2\\sum_{k=0}^{n-1} k \\\\\n",
    "    &= 2 \\space \\left( 0 + \\sum_{k=1}^{n-1} k \\right) \\\\\n",
    "    &= 2 \\sum_{k=1}^{n-1} k \\\\\n",
    "    &= \\cancel{2} \\cdot \\dfrac{(1 + (n-1))(n-1)}{\\cancel{2}} \\\\\n",
    "    &= n(n-1) \\\\\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "于是我们成功地证明了这个优美的恒等式！\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\sum_{k=0}^{n-1} 2k = n(n-1)\n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "注意虽然偶数是从 `0` 开始的，但 `0` 不对和产生贡献，因此它等价于从 `1` 开始求和  \n",
    "- 这一点也体现在我们的推导过程中：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "    \\textcolor{lightgray}{\\sum_{k=0}^{n-1} 2k} & \\textcolor{lightgray}{=} \\textcolor{lightgray}{2\\sum_{k=0}^{n-1} k} \\\\\n",
    "    & \\textcolor{lightgray}{=} \\textcolor{lightgray}{2} \\space \\left( 0 + \\sum_{k=1}^{n-1} k \\right) \\\\\n",
    "    & \\textcolor{lightgray}{\\vdots}\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "因此我们有：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\underline{\\sum_{k=1}^{n-1} 2k = n(n-1)}\n",
    "$$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "ee4bd9e4-80c4-40c3-add4-2ece9073919d",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 递增倍数形式\n",
    "\n",
    "反过来，小数乘大数的形式也成立：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align}\n",
    "    0 &= 0 \\rightarrow 0 \\times 1 \\\\\n",
    "    2 &= 2 \\rightarrow 1 \\times 2 \\\\\n",
    "    2 + 4 &= 6 \\rightarrow 2 \\times 3 \\\\\n",
    "    2 + 4 + 6 &= 12 \\rightarrow 3 \\times 4 \\\\\n",
    "    2 + 4 + 6 + 8 &= 20 \\rightarrow 4 \\times 5 \\\\\n",
    "    2 + 4 + 6 + 8 + 10 &= 30 \\rightarrow 5 \\times 6 \\\\\n",
    "    2 + 4 + 6 + 8 + 10 + 12 &= 42 \\rightarrow 6 \\times 7 \\\\\n",
    "    2 + 4 + 6 + 8 + 10 + 12 + 14 &= 56 \\rightarrow 7 \\times 8 \\\\\n",
    "    2 + 4 + 6 + 8 + 10 + 12 + 14 + 16 &= 72 \\rightarrow 8 \\times 9 \\\\\n",
    "\\end{align}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "如果我们让 `k` 取到 `n` 而不是 `n-1`，我们得到：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "    \\sum_{k=0}^{n} 2k &= 2\\sum_{k=0}^{n} k \\\\\n",
    "    &= 2 \\space \\left( 0 + \\sum_{k=1}^{n} k \\right) \\\\\n",
    "    &= 2 \\sum_{k=1}^{n} k \\\\\n",
    "    &= \\cancel{2} \\cdot \\dfrac{n(n+1)}{\\cancel{2}} \\\\\n",
    "    &= n(n+1) \\\\\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "于是我们从另一个角度再次证明了这个恒等式！\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\\sum_{k=0}^{n} 2k = n(n+1)}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "同样地，由于 `0` 不对和产生贡献，我们也可以写成：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\underline{\\sum_{k=1}^{n} 2k = n(n+1)}\n",
    "$$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "42ca8507-2d4f-4314-892c-2ce4cab35eef",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 结论\n",
    "\n",
    "因此我们得出：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\\sum_{k=0}^{n-1} 2k = n(n-1)} \\quad \\text{and} \\quad \\boxed{\\sum_{k=0}^{n} 2k = n(n+1)}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "从而也有：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\underline{\\sum_{k=1}^{n-1} 2k = n(n-1)} \\quad \\text{and} \\quad \\underline{\\sum_{k=1}^{n} 2k = n(n+1)}\n",
    "$$"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.12.9"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
