{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "3f879eaa-aace-46e8-a0da-0acf374ef6b1",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 折叠求和简介\n",
    "\n",
    "让我们从算术的对偶性开始。\n",
    "\n",
    "我们有如下形式：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "+a \\quad -a\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "每一次加法 $+a$ 都有一个对应的减法 $-a$ 来抵消它的效果。\n",
    "- 当两者一起出现时，它们相互抵消。\n",
    "\n",
    "我们可以不断进行其中任意一种操作：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "+a \\space +a \\space +a \\space +a \\space +a \\space +a \\cdots\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "或者：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "-a \\space -a \\space -a \\space -a \\space -a \\space -a \\cdots\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "我们可以用一个符号来简化这个过程：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^{n} +a = \\underbrace{+a \\space +a \\space +a \\space +a \\space +a \\space +a \\cdots + a}_{\\text{n 个项}}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "或者：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{a=1}^{n} -a = \\underbrace{-a \\space -a \\space -a \\space -a \\space -a \\space -a \\cdots - a}_{\\text{n 个项}}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "如果我们把它们在求和过程中结合在一起呢？\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^{n} +a -a = \\overbrace{\\underbrace{(+a -a)}_{0} \\space \\underbrace{(+a -a)}_{0} \\cdots \\underbrace{(+a -a)}_{0}}^{\\text{n 个项}} = 0\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "我们会得到一堆零，整体为零。\n",
    "\n",
    "那如果我们希望它不等于零呢？\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "bb57fee2-0639-445a-a743-64ec9736bc1e",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 求和结构\n",
    "\n",
    "让我们来看看求和的结构。\n",
    "\n",
    "当我们做求和时，我们有我们要加的项：\n",
    "- 如果我们要加相同的项：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{\\sum_{k=1}^{n}} +a\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "并且我们有起始点 `k=1` 和终止点 `k=n`。\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^{n} \\textcolor{lightgray}{+a}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "我们还有求和的步长（step），也就是起始点如何逐步递增到终点：\n",
    "- 求和中使用的步长是单位步长 `1`\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "1 \\rightarrow 2 \\rightarrow 3 \\rightarrow \\cdots  \\rightarrow n \n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "b76919d7-847a-4e6e-bd81-5ead71649ffb",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 让求和结果不为零\n",
    "\n",
    "为了让一个求和结果不等于零，它必须“包含没有被完全抵消的项”。\n",
    "\n",
    "但我们已经知道，在最简单的情况下，这样的求和结果为零：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n +a -a = 0\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "#### 因为所有的项都来自相同的模式，\n",
    "唯一能让部分项保留而不使整个表达式变成 `0` 的方式是：\n",
    "- 有一些**未被抵消的项**；\n",
    "- 这些项是由后面的项来抵消的。\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\colorbox{lightgray}{求和中必须同时包含“将要被抵消的项”和“能抵消前面项的项”。}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "因此，$+a$ 和 $-a$ 必须以某种方式相关联：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{\\sum_{k=1}^n} \\boxed{+a} \\longleftrightarrow \\boxed{-a}  \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "它们之间有什么联系？\n",
    "- 要想象哪些项不会被抵消可能有点困难。\n",
    "- 但我们可以考虑“由后面项所抵消的项”，这意味着当前项必须能在某些步数内与后面的项匹配。\n",
    "\n",
    "## 与步长的关系\n",
    "- “在某些步数内匹配”意味着这些项必须随着步长而变化。\n",
    "$$\n",
    "\\colorbox{lightgray}{所以这些项必须与步长有关}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n +k -k\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "- “与后面的项匹配”意味着后面的项已经在求和中表示出来，并且与当前项有一定的关系。\n",
    "\n",
    "这种关系是什么？\n",
    "\n",
    "## 项之间的关系\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\colorbox{lightgray}{后面的项必须能通过一些步数被当前项覆盖}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "也就是说，后面的项必须是某个正整数倍的步长之后的项。\n",
    "\n",
    "因为：\n",
    "- 步长是递增的整数；\n",
    "- 所以差值也必须是一个正整数倍的步长。\n",
    "\n",
    "设步长为 `s`，并设 `m` 是步长的倍数，使得 $m \\in \\mathbf{Z^{+}}$，\n",
    "- 其中差值 `d` 是 `s` 的一个正整数倍：\n",
    "    - 即 `d = ms`\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n \\underline{+k} \\space -\\underline{(k+ms)}, \\quad \\text{for} \\space m \\in \\mathbf{Z^{+}} \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "在求和中，步长是 `1`，\n",
    "- 所以这可以简化为：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n \\underline{+k} \\space - \\underline{(k+m \\cdot 1)}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "- 即：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n \\underline{+k} \\space - \\underline{(k+m)}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "也就是说，它等价于具有相同步长的项之间的差值：\n",
    "- 差值 `d = m`\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\sum_{k=1}^n \\underline{+k} \\space - \\underline{(k+d)}, \\quad \\text{for} \\space d \\in \\mathbf{Z^{+}} \n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "> 注意：由于存在一个公共差值 `d`，这些项本身也构成了一个等差数列。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "f8c45df4-72b4-4ec3-99a1-c741932f6f02",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 分析规律\n",
    "\n",
    "让我们展开看看规律：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n \\underline{+k} \\space - \\underline{(k+d)}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "当 `d = 3` 时，\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align}\n",
    "    \\sum_{k=1}^n \\underline{+k} \\space - \\underline{(k+3)} &= 1 - \\cancel{4} \\\\\n",
    "    &= 2 - \\cancel{5} \\\\\n",
    "    &= 3 - \\cancel{6} \\\\\n",
    "    &= \\cancel{4} - \\cdots \\\\\n",
    "    &= \\cancel{5} - \\cdots \\\\\n",
    "    &= \\cancel{6} - \\cdots \\\\\n",
    "    &  \\vdots \\\\\n",
    "    &= \\cdots - \\cancel{n-2} \\\\ \n",
    "    &= \\cdots - \\cancel{n-1} \\\\\n",
    "    &= \\cdots - \\cancel{n} \\\\\n",
    "    &= \\cancel{n-2} - (n+1) \\\\ \n",
    "    &= \\cancel{n-1} - (n+2) \\\\\n",
    "    &= \\cancel{n} - (n+3) \\\\\n",
    "\\end{align}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "注意中间的项是如何开始抵消的——一旦增量追上了项之间的差值。\n",
    "\n",
    "剩下的项数量正好是：\n",
    "- 前面 `d` 个较小的项（因为它们还没有足够的增量去抵消较大的项）；\n",
    "- 后面 `d` 个较大的项（因为它们刚好没有被前面的项完全抵消）。\n",
    "\n",
    "因此：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n \\underline{+k} \\space - \\underline{(k+d)} = \\text{前 d 个小项的和} - \\text{后 d 个大项的和} \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "即：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\sum_{k=1}^n \\underline{+k} \\space - \\underline{(k+d)} = \\sum_{k=1}^{d} k - \\sum_{k=(n-d+1)}^n (k+d),  \\quad \\text{for} \\space d \\in \\mathbf{Z^{+}}\n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "注意，包含最后较大项的部分可以根据它与较小项的关系进一步简化。\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{\\sum_{k=1}^n \\underline{+k} \\space - \\underline{(k+d)} = \\sum_{k=1}^{d} k \\space - } \\sum_{k=(n-d+1)}^n (k+d) \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "- 因为它们总是比前面的小项大 `d`，所以它们等价于小项加上 `d` 的扩展范围。\n",
    "\n",
    "在求和中，这表现为从项到索引的 `d` 位移。\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{\\sum_{k=1}^n \\underline{+k} \\space - \\underline{(k+d)} = \\sum_{k=1}^{d} k \\space - } \\sum_{k=(n-d+1)+d}^{n+d} k \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "于是我们有：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{\\sum_{k=1}^n \\underline{+k} \\space - \\underline{(k+d)} = \\sum_{k=1}^{d} k \\space - } \\sum_{k=n+1}^{n+d} k \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "所以我们得到了简化的公式：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\sum_{k=1}^n \\underline{+k} \\space - \\underline{(k+d)} = \\sum_{k=1}^{d} k \\space - \\sum_{k=n+1}^{n+d} k,  \\quad \\text{for} \\space d \\in \\mathbf{Z^{+}} \n",
    "}\n",
    "$$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "f74605f3-a360-4d90-bd35-7c9dd312061c",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 最简单的情况\n",
    "\n",
    "注意在前面的例子中，我们令 `d = 3` 来展示它是如何抵消的：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align}\n",
    "    \\sum_{k=1}^n \\underline{+k} \\space - \\underline{(k+3)} &= 1 - \\cancel{4} \\\\\n",
    "    &= 2 - \\cancel{5} \\\\\n",
    "    &= 3 - \\cancel{6} \\\\\n",
    "    &= \\cancel{4} - \\cdots \\\\\n",
    "    &= \\cancel{5} - \\cdots \\\\\n",
    "    &= \\cancel{6} - \\cdots \\\\\n",
    "    &  \\vdots \\\\\n",
    "    &= \\cdots - \\cancel{n-2} \\\\ \n",
    "    &= \\cdots - \\cancel{n-1} \\\\\n",
    "    &= \\cdots - \\cancel{n} \\\\\n",
    "    &= \\cancel{n-2} - (n+1) \\\\ \n",
    "    &= \\cancel{n-1} - (n+2) \\\\\n",
    "    &= \\cancel{n} - (n+3) \\\\\n",
    "\\end{align}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "如果我们将 `d` 缩小为 `1`，就会发生这种情况：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align}\n",
    "    \\sum_{k=1}^n \\underline{+k} \\space - \\underline{(k+1)} &= 1 - \\cancel{2} \\\\\n",
    "    &= \\cancel{2} - \\cancel{3} \\\\\n",
    "    &= \\cancel{3} - \\cancel{4} \\\\\n",
    "    &= \\cancel{4} - \\cdots \\\\\n",
    "    &  \\vdots \\\\\n",
    "    &= \\cdots - \\cancel{n-1} \\\\\n",
    "    &= \\cancel{n-1} - \\cancel{n} \\\\\n",
    "    &= \\cancel{n} - (n+1) \\\\\n",
    "\\end{align}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "我们只留下了第一个小项和最后一个大项：\n",
    "- 因为当差值 `d = 1` 时，下一项就已经追上差值了；\n",
    "- 这导致第一次迭代之后就直接抵消。\n",
    "\n",
    "因此，我们也可以从公式推导出 `d=1` 的情况：\n",
    "\n",
    "- 来自公式：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n \\underline{+k} \\space - \\underline{(k+d)} = \\sum_{k=1}^{d} k \\space - \\sum_{k=n+1}^{n+d} k \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "- 设 `d=1`：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align}\n",
    "    \\sum_{k=1}^n \\underline{+k} \\space - \\underline{(k+\\boxed{1})} &= \\sum_{k=1}^{\\boxed{1}} k \\space - \\sum_{k=n+1}^{n+\\boxed{1}} k \\\\\n",
    "    &= \\underline{\\text{第1项}} - \\underline{\\text{第(n+1)项}} \\\\\n",
    "    &= k_{1} - k_{n+1}\n",
    "\\end{align}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "因此我们得出同样的结论：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\sum_{k=1}^n \\underline{+k} \\space - \\underline{(k+1)} = k_{1} - k_{n+1} \n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "当然这里的直接答案是 `-n`，但我们关注的是规律，而不是直接的答案。\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "8535396b-f035-4cf9-8c1d-e68f422c242a",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 对所有变换的推广\n",
    "\n",
    "因此，从上面我们得出结论：\n",
    "只要两个项之间的差值是步长的一个正整数倍（步长是递增的正整数），那么步长就能追上这个差值。\n",
    "\n",
    "---\n",
    "- 当 `d = ms` 时：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n \\underline{+k} \\space - \\underline{(k+d)}, \\quad \\text{for} \\space d \\in \\mathbf{Z^{+}} \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "- 导致“后面的项抵消前面的项”，从而简化求和结果：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n \\underline{+k} \\space - \\underline{(k+d)} = \\sum_{k=1}^{d} k \\space - \\sum_{k=n+1}^{n+d} k, \\quad \\text{for} \\space d \\in \\mathbf{Z^{+}} \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "- 特殊情况：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n \\underline{+k} \\space - \\underline{(k+1)} = k_{1} - k_{n+1} \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "折叠性质仅取决于以下两点：\n",
    "- 这两个项的操作是互为逆运算，并且与重复操作符一致。\n",
    "    - 例如：对于求和，是加法/减法；对于乘法，是乘法/除法；\n",
    "- 它们之间的差值是步长的一个正整数倍。\n",
    "\n",
    "#### 只要这两个项经过相同的变换，就可以保持这些性质。\n",
    "\n",
    "什么可以唯一地进行变换？  \n",
    "> 函数！\n",
    "\n",
    "因此，通过函数我们可以延续“步长追上差值”的性质：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\text{折叠求和} \\space = \\space \\sum_{k=1}^n \\underline{f(k)} - \\underline{f(k+d)}, \\quad \\text{for} \\space d \\in \\mathbf{Z^{+}}\n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "通过类似的推导，我们也可以得到：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\sum_{k=1}^n \\underline{f(k)} - \\underline{f(k+d)} = \\sum_{k=1}^{d} f(k) \\space - \\sum_{k=n+1}^{n+d} f(k), \\quad \\text{for} \\space d \\in \\mathbf{Z^{+}}\n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "- 注意：无论步长是否为 `1`，上述公式都成立。\n",
    "\n",
    "特殊情况下，`d=1` 也成立：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\sum_{k=1}^n \\underline{f(k)} - \\underline{f(k+1)} = f(1) - f(n+1) \n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "> 上述就是折叠求和的一般形式。\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "ac930fe5-dc07-4a84-bb71-14c38e65e1ad",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 折叠乘积\n",
    "\n",
    "有了这些知识，我们也可以将其推广到折叠乘积。\n",
    "\n",
    "> 因为折叠性质只依赖于：\n",
    "> - 两项之间的操作是互为逆运算，并且与重复操作符一致。\n",
    "    - 例如：求和对应加减，乘积对应乘除；\n",
    "> - 两项之间的差值是步长的一个正整数倍。\n",
    "\n",
    "因此我们有：\n",
    "\n",
    "- 当 `d = ms` 时：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\prod_{k=1}^n \\dfrac{k}{k+d}, \\quad \\text{for} \\space d \\in \\mathbf{Z^{+}}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "因此，根据相同的逻辑，设 `d = 2`：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\prod_{k=1}^n \\dfrac{k}{k+d} = \\dfrac{1}{\\cancel{3}} \\cdot \\dfrac{2}{\\cancel{4}} \\cdot \\dfrac{\\cancel{3}}{\\cdots} \\cdot \\dfrac{\\cancel{4}}{\\cdots} \\cdots \\dfrac{\\cdots}{\\cancel{n-1}} \\dfrac{\\cdots}{\\cancel{n}} \\cdot \\dfrac{\\cancel{n-1}}{n+1} \\cdot \\dfrac{\\cancel{n}}{n+2} \n",
    "$$\n",
    "\n",
    "我们可以得到一般公式：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\prod_{k=1}^n \\dfrac{k}{k+d} = \\dfrac{\\prod_{k=1}^{d} k}{\\prod_{k=n+1}^{n+d} k}, \\quad \\text{for} \\space d \\in \\mathbf{Z^{+}}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "以及其特殊情况：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\prod_{k=1}^n \\dfrac{k}{k+1} = \\dfrac{1}{n+1}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "而且任何符合该性质的独特变换也会保留折叠的特性。\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\text{折叠乘积} \\space = \\space \\prod_{k=1}^n \\dfrac{f(k)}{f(k+d)}, \\quad \\text{for} \\space d \\in \\mathbf{Z^{+}}\n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "使得：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\prod_{k=1}^n \\dfrac{f(k)}{f(k+d)} = \\dfrac{\\prod_{k=1}^{d} f(k)}{\\prod_{k=n+1}^{n+d} f(k)}, \\quad \\text{for} \\space d \\in \\mathbf{Z^{+}}\n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "及其特殊情况：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\prod_{k=1}^n \\dfrac{f(k)}{f(k+1)} = \\dfrac{f(1)}{f(n+1)}\n",
    "}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "b5209e81-5874-469c-9ae0-358e516ea493",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 结论\n",
    "\n",
    "因此！只要在一个重复操作中满足以下条件：\n",
    "- 两个项的输入相差步长的正整数倍（如求和、乘积中的步长）；\n",
    "- 它们的逆运算是与重复操作符一致的；\n",
    "\n",
    "你就可以通过将表达式写成这些形式之一来获得确定的简化结果。\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "- 其中 `d = ms`\n",
    "\n",
    "### 折叠求和\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\sum_{k=1}^n \\underline{f(k)} - \\underline{f(k+d)} = \\sum_{k=1}^{d} f(k) \\space - \\sum_{k=n+1}^{n+d} f(k), \\quad \\text{for} \\space d \\in \\mathbf{Z^{+}}\n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "### 折叠乘积\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\prod_{k=1}^n \\dfrac{f(k)}{f(k+d)} = \\dfrac{\\prod_{k=1}^{d} f(k)}{\\prod_{k=n+1}^{n+d} f(k)}, \\quad \\text{for} \\space d \\in \\mathbf{Z^{+}}\n",
    "}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "9a2358ba-2bb4-4ea6-a06d-105bc6e6daf9",
   "metadata": {
    "jp-MarkdownHeadingCollapsed": true
   },
   "source": [
    "# 参考表\n",
    "\n",
    "## 求和\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{array}{c|c|c}\n",
    "\\hline\n",
    "\\quad \\textbf{步长差值 } (d) & \\textbf{保留的项} & \\textbf{简化结果} \\\\\n",
    "\\hline\n",
    "1 & f(1), f(n+1) & f(1) - f(n+1) \\\\\n",
    "2 & f(1), f(2), f(n+1), f(n+2) & f(1) + f(2) - f(n+1) - f(n+2) \\\\\n",
    "3 & f(1), f(2), f(3), f(n+1), f(n+2), f(n+3) & f(1) + f(2) + f(3) - f(n+1) - f(n+2) - f(n+3) \\\\\n",
    "\\vdots & \\vdots & \\vdots \\\\\n",
    "d & \\sum_{k=1}^{d} f(k), \\sum_{k=n+1}^{n+d} f(k) & \\sum_{k=1}^{d} f(k) - \\sum_{k=n+1}^{n+d} f(k) \\\\\n",
    "\\hline\n",
    "\\end{array}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "## 乘积\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{array}{c|c|c}\n",
    "\\hline\n",
    "\\quad \\textbf{步长差值 } (d) & \\textbf{保留的项} & \\textbf{简化结果} \\\\\n",
    "\\hline\n",
    "1 & f(1), f(n+1) & \\displaystyle \\frac{f(1)}{f(n+1)} \\\\\n",
    "2 & f(1), f(2), f(n+1), f(n+2) & \\displaystyle \\frac{f(1) \\cdot f(2)}{f(n+1) \\cdot f(n+2)} \\\\\n",
    "3 & f(1), f(2), f(3), f(n+1), f(n+2), f(n+3) & \\displaystyle \\frac{f(1) \\cdot f(2) \\cdot f(3)}{f(n+1) \\cdot f(n+2) \\cdot f(n+3)} \\\\\n",
    "\\vdots & \\vdots & \\vdots \\\\\n",
    "d & \\prod_{k=1}^{d} f(k), \\prod_{k=n+1}^{n+d} f(k) & \\displaystyle \\frac{\\prod_{k=1}^{d} f(k)}{\\prod_{k=n+1}^{n+d} f(k)} \\\\\n",
    "\\hline\n",
    "\\end{array}\n",
    "$$"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.12.9"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
