{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "9210e826-c013-4ca6-b45e-12aa6f4754f0",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 通过纵向分组推导立方和的组合方法\n",
    "\n",
    "## 初始设定\n",
    "\n",
    "我们从立方和开始：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n k^3 = 1^3 + 2^3 + \\cdots + n^3\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "## 步骤 1：将立方展开为重复加法形式\n",
    "\n",
    "我们可以将每个立方项纵向展开：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "1^3 &= 1 \\\\\n",
    "2^3 &= (2 + 2) + (2 + 2) \\\\\n",
    "3^3 &= (3 + 3 + 3) + (3 + 3 + 3) + (3 + 3 + 3) \\\\\n",
    "&\\vdots \\\\\n",
    "n^3 &= \\underbrace{\\underbrace{(n + \\cdots + n)}_{n \\text{ 次}} + \\cdots + {(n + \\cdots + n)}}_{n \\text{ 组}}\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "注意观察：\n",
    "- 第一行有 `1` 个 `1`\n",
    "- 第二行有 `2²` 个 `2`\n",
    "- 第三行有 `3²` 个 `3`\n",
    "- ...\n",
    "- 第 `n` 行有 `n²` 个 `n`\n",
    "\n",
    "这很有意义，因为：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align}\n",
    "    n^3 &= n^2 \\cdot n \\\\\n",
    "    &= n \\cdot n^2 \\\\\n",
    "    &= n \\text{ 个 } n^2\n",
    "\\end{align}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "因此：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\text{数量为 } n^2 \\text{ 的项数是 } \\boxed{n}\n",
    "$$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "b4ba16bf-a6cb-466d-899c-e1feaa535777",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## 步骤 2：观察分组模式\n",
    "\n",
    "列出每一项的具体展开形式如下：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{array}{c|ccccccccccc}\n",
    "    1^3 & 1 \\\\\n",
    "    2^3 & 2 & 2 & 2 & 2 \\\\\n",
    "    3^3 & 3 & 3 & 3 & 3 & 3 & 3 & 3 & 3 & 3 \\\\\n",
    "    \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\ddots\\\\\n",
    "    n^3 & n & n & n & n & n & n & n & n & n & \\cdots & n\\\\\n",
    "\\end{array}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "如果我们按列进行垂直分组：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{array}{c|c:c:c:c:c:c:c:c:c:cc}\n",
    "    1^3 & 1 \\\\\n",
    "    2^3 & 2 & 2 & 2 & 2 \\\\\n",
    "    3^3 & 3 & 3 & 3 & 3 & 3 & 3 & 3 & 3 & 3 \\\\\n",
    "    \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\ddots\\\\\n",
    "    n^3 & n & n & n & n & n & n & n & n & n & \\cdots & n\\\\\n",
    "\\end{array}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "根据起始项进行分组后得到：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{array}{c|c:ccc:ccccc:cc}\n",
    "    1^3 & 1 \\\\\n",
    "    2^3 & 2 & 2 & 2 & 2 \\\\\n",
    "    3^3 & 3 & 3 & 3 & 3 & 3 & 3 & 3 & 3 & 3 \\\\\n",
    "    \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\vdots & \\ddots\\\\\n",
    "    n^3 & n & n & n & n & n & n & n & n & n & \\cdots & n\\\\\n",
    "\\end{array}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "于是我们得到如下表达式：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "    \\sum_{k=1}^n k^3 &= 1 \\cdot (1 + 2 + \\cdots + n) \\\\\n",
    "    &+ 3 \\cdot (2 + \\cdots + n) \\\\\n",
    "    &+ 5 \\cdot (3 + \\cdots + n) \\\\\n",
    "    &\\vdots \\\\\n",
    "    &+ (2k - 1) \\cdot (n) ?\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "可以看到这些系数是奇数：如 `1, 3, 5, ...`  \n",
    "但我们需要验证这个模式是否成立。\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "404bd3f7-f794-40bd-a274-827b0e970a5a",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## 步骤 3：验证模式\n",
    "\n",
    "我们知道从某个数 `k` 开始的序列中，第 `k` 行包含 `k²` 个 `k`，而前一行有 `(k-1)²` 个 `(k-1)`，所以它们的差值为：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "    &\\boxed{\\text{当前行的项数（从 }k\\text{ 开始）}} - \\boxed{\\text{上一行的项数（从 }k-1\\text{ 开始）}} \\\\\n",
    "    &= \\boxed{k^2 \\textcolor{gray}{\\text{ 个 } k}} - \\boxed{(k-1)^2 \\textcolor{gray}{\\text{ 个 }(k-1)}} \\\\\n",
    "    &= k^2 - (k-1)^2\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "展开并简化：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "    &  k^2 - (k-1)^2 \\\\\n",
    "    &= k^2 - (k^2 - 2k + 1) \\\\\n",
    "    &= \\cancel{k^2} - \\cancel{k^2} + 2k - 1 \\\\\n",
    "    &= 2k - 1\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Wow！平方数之差正好是一个奇数！\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\begin{align*}\n",
    "    &\\text{平方数之差} \\\\\n",
    "    &= \\text{该位置对应的奇数} \n",
    "\\end{align*}\n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "因此我们可以确认：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "    \\sum_{k=1}^n k^3 &= 1 \\cdot (1 + 2 + 3 + \\cdots + n) \\\\\n",
    "    &+ 3 \\cdot (2 + 3 + \\cdots + n) \\\\\n",
    "    &+ 5 \\cdot (3 + \\cdots + n) \\\\\n",
    "    &\\vdots \\\\\n",
    "    &+ (2k - 1)(n)\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "用求和符号表示为：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "    \\sum_{k=1}^n k^3 &= 1 \\cdot \\sum_{j=1}^n j + 3 \\cdot \\sum_{j=2}^n j + 5 \\cdot \\sum_{j=3}^n j + \\cdots + (2k - 1) \\sum_{j=k}^n j \\\\\n",
    "    &= \\underbrace{(2k - 1) \\sum_{j=k}^n j + (2k - 1) \\sum_{j=k}^n j + \\cdots}_{\\text{对 } k \\text{ 从 1 到 } n} \\\\\n",
    "    &= \\sum_{k=1}^n \\left[ (2k - 1) \\sum_{j=k}^n j \\right]\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "## 结论\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\sum_{k=1}^n k^3 = \\sum_{k=1}^n \\left[ (2k - 1) \\sum_{j=k}^n j \\right]\n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "d633979d-178d-40a3-9027-fc8d4daff950",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 从双重求和恒等式推导立方和公式\n",
    "\n",
    "## 已知恒等式\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n k^3 = \\sum_{k=1}^n \\left[ (2k - 1) \\sum_{j=k}^n j \\right]\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "## 步骤 1：化简内层求和\n",
    "\n",
    "我们先看内层和：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{\\sum_{k=1}^n k^3 = \\sum_{k=1}^n} \\left[ \\textcolor{lightgray}{(2k - 1)} \\sum_{j=k}^n j \\right]\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "利用整体减去前面部分的方法：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align}\n",
    "    \\sum_{j=k}^n j &= \\sum_{j=1}^n j - \\sum_{j=1}^{k-1} j \\\\\n",
    "    &= \\dfrac{n(n+1)}{2} - \\dfrac{\\left[ \\left( \\boxed{k-1} - 1 \\right) + 1 \\right] \\left( \\boxed{k-1}+1 \\right)}{2} \\\\ \n",
    "    &= \\dfrac{n(n+1)}{2} - \\dfrac{(k-1)k}{2} \\\\ \n",
    "    &= \\dfrac{n^2 + n - (k^2 - k)}{2} \\\\\n",
    "    &= \\dfrac{n^2 + n - k^2 + k}{2} \\\\\n",
    "\\end{align}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "因此：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\\sum_{j=k}^n j = \\dfrac{n^2 + n - k^2 + k}{2}}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "## 步骤 2：代入到双重求和中\n",
    "\n",
    "我们现在有：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n k^3 = \\sum_{k=1}^n (2k - 1) \\left( \\frac{n^2 + n - k^2 + k}{2} \\right)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "将常数提出：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n k^3 = \\frac{1}{2}\\sum_{k=1}^n (2k - 1) (n^2 + n - k^2 + k)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "两边乘以 2：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "2\\sum_{k=1}^n k^3 = \\sum_{k=1}^n (2k - 1) (n^2 + n - k^2 + k)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "cdc67793-1c30-478c-8462-9287e4dd774a",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## 步骤 3：展开各项\n",
    "\n",
    "我们关注这一表达式：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{2\\sum_{k=1}^n k^3 =} \\sum_{k=1}^n (2k - 1)(n^2 + n - k^2 + k)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "进一步关注这个\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{\\sum_{k=1}^n} (2k - 1)(n^2 + n - k^2 + k)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "我们现在将此展开\n",
    "- 我们重点关注关于 `k` 的分组，因为求和变量是 `k`\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "    (2k - 1)(n^{2}+n - k^{2}+k) &=2k(n^{2}+n - k^{2}+k)-(n^{2}+n - k^{2}+k)\\\\\n",
    "    &=(2kn^{2}+2kn-2k^{3}+2k^{2})-(n^{2}+n - k^{2}+k)\\\\\n",
    "    &=2kn^{2}+2kn-2k^{3}+2k^{2}-n^{2}-n + k^{2}-k\\\\\n",
    "    &=-2k^{3}+(2k^{2}+k^{2})+2kn+(2kn - k)+( - n^{2}-n)\\\\\n",
    "    &=-2k^{3}+3k^{2}+(2n^{2} + 2n - 1)k - n^{2}-n\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "于是我们得到：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{2\\sum_{k=1}^n k^3 =} \\sum_{k=1}^n \\biggr[ -2k^{3} + 3k^{2} + (2n^{2} + 2n - 1)k - n^{2} - n \\biggr]\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "继续展开：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "    2\\sum_{k = 1}^{n}k^{3}&=-2\\sum_{k = 1}^{n}k^{3}+3\\sum_{k = 1}^{n}k^{2}+(2n^{2} + 2n - 1)\\sum_{k = 1}^{n}k-\\sum_{k = 1}^{n}n^{2}-\\sum_{k = 1}^{n}n\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "化简：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "    2\\sum_{k = 1}^{n}k^{3}&=-2\\sum_{k = 1}^{n}k^{3}+3 \\cdot \\frac{n(n + 1)(2n + 1)}{6}+(2n^{2} + 2n - 1) \\cdot \\frac{n(n + 1)}{2}-n^{3}-n^{2}\\\\\n",
    "    2\\sum_{k = 1}^{n}k^{3}+2\\sum_{k = 1}^{n}k^{3}&=\\frac{n(n + 1)(2n + 1)}{2}+\\frac{(2n^{2} + 2n - 1)n(n + 1)}{2}-n^{3}-n^{2}\\\\\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "进一步化简：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "    4\\sum_{k = 1}^{n}k^{3}&=\\frac{n(n + 1)(2n + 1)+n(n + 1)(2n^{2} + 2n - 1)}{2}-n^{3}-n^{2}\\\\\n",
    "    &=\\frac{n(n + 1) \\biggr[ (2n + 1)+(2n^{2} + 2n - 1) \\biggr]}{2}-n^{3}-n^{2}\\\\\n",
    "    &=\\frac{n(n + 1)(2n^{2}+4n)}{2}-n^{3}-n^{2}\\\\\n",
    "    &=n(n + 1)(n^{2}+2n)-n^{3}-n^{2}\\\\\n",
    "    &=n(n + 1)(n^{2}+2n)-n(n+1)(n)\\\\\n",
    "    &=n(n + 1)(n^{2}+n)\\\\\n",
    "    &=n(n + 1)[n(n+1)]\\\\\n",
    "    &=n^2 (n+1)^2\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "最总得到：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "    \\sum_{k = 1}^{n}k^{3} &=\\frac{n^2 (n+1)^2}{4} \\\\\n",
    "    &=\\frac{n^2 (n+1)^2}{2^{2}} \\\\\n",
    "    &=\\left[ \\frac{n(n + 1)}{2} \\right] ^{2}\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "## 结论\n",
    "\n",
    "因此我们得出结论：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\sum_{k = 1}^{n}k^{3} = \\left[ \\frac{n(n + 1)}{2} \\right] ^{2}\n",
    "}\n",
    "$$"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.12.9"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
