{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "a270d87a-e704-4c42-9fee-48777d42c0a7",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 立方和公式的组合方法推导\n",
    "\n",
    "我们通过组合方法来推导立方和公式，具体步骤包括将其表示为双重求和形式、应用平方和公式，最后进行代数运算。\n",
    "\n",
    "---\n",
    "在开始之前，先让我们对这个和做一些变形\n",
    "\n",
    "## 代数变形\n",
    "\n",
    "我们尝试将指数运算转化为加法问题：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n k^3 = 1^3 + 2^3 + 3^3 + \\cdots + n^3\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "用乘法形式重新表示它：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n k^3 = (1 \\cdot 1 \\cdot 1) + (2 \\cdot 2 \\cdot 2) + (3 \\cdot 3 \\cdot 3) + \\cdots + (n \\cdot n \\cdot n)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "再进一步写成加法形式：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "    \\sum_{k=1}^n k^3 &= 1 \\quad \\\\\n",
    "    &\\quad + (2 + 2) + (2 + 2) \\quad \\\\\n",
    "    &\\quad + (3 + 3 + 3) + (3 + 3 + 3) + (3 + 3 + 3) \\quad \\\\\n",
    "    &\\quad \\vdots \\\\\n",
    "    &\\quad + \\underbrace{(n + \\dots + n) + \\dots + (n + \\dots + n)}_{n \\text{ 项}}\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "注意到我们可以把它看作是平方和的形式：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n k^3 =\n",
    "\\begin{array}{c|c|cc|ccc|cccc}\n",
    "    & 1 & 2 & 2 & 3 & 3 & 3 & n & \\cdots & n \\\\\n",
    "    & & 2 & 2 & 3 & 3 & 3 & n & \\cdots & n \\\\\n",
    "    & & & & 3 & 3 & 3 & n & \\cdots & n \\\\ \n",
    "    & & & & & & & \\vdots & & \\vdots \\\\\n",
    "    & & & & & & & n &\\cdots & n \\\\\n",
    "\\end{array}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "因此，这可以看作是一个起始点不断后移的平方和之和：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n k^3 = \\left( \\sum_{j=1}^n j^2 + \\sum_{j=2}^n j^2 + \\sum_{j=3}^n j^2 + \\dots + \\sum_{j=n}^n j^2 \\right)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "于是我们可以这样表达：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n k^3 = \\underbrace{\\left( \\sum_{j=k}^n j^2 + \\sum_{j=k}^n j^2 + \\sum_{j=k}^n j^2 + \\dots + \\sum_{j=k}^n j^2 \\right)}_{\\text{从 } k = 1 \\text{ 到 } n}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "这可以推广为：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n k^3 = \\sum_{k=1}^n \\left( \\sum_{j=k}^n j^2 \\right)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "因此，我们得到了一个双重求和表达式：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\sum_{k=1}^n k^3 = \\sum_{k=1}^n \\sum_{j=k}^n j^2\n",
    "}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "27ce8e34-0bfb-4deb-bb59-631e87d2800b",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 应用平方和公式\n",
    "\n",
    "我们聚焦于这一表达式：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{darkgray}{\\sum_{k=1}^n k^3 = \\sum_{k=1}^n} \\sum_{j=k}^n j^2\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "我们知道：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{j=1}^n j^2 = \\dfrac{n(n+1)(2n+1)}{6}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "那么从 $j = k$ 到 $j = n$ 的部分和可以表示为：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{j=k}^n j^2 = \\sum_{j=1}^n j^2 - \\sum_{j=1}^{k-1} j^2\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "代入对应的平方和公式得：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "    \\sum_{j=k}^n j^2 &= \\dfrac{n(n+1)(2n+1)}{6} - \\dfrac{(k-1)k(2k-1)}{6} \\\\\n",
    "    &= \\dfrac{n(n+1)(2n+1)}{6} - \\dfrac{k(k-1)(2k-1)}{6}\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "因此我们有：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n k^3 = \\sum_{k=1}^n \\left( \\dfrac{n(n+1)(2n+1)}{6} - \\dfrac{k(k-1)(2k-1)}{6} \\right)\n",
    "$$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "ab0e7860-37be-479e-b223-387fe86e0088",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 展开并化简\n",
    "\n",
    "令：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathbf{S_n} = \\sum_{k=1}^n k^3\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "我们将表达式化简如下：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathbf{S_n} = \\sum_{k=1}^n \\left( \\dfrac{n(n+1)(2n+1)}{6} - \\dfrac{k(k-1)(2k-1)}{6} \\right)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "提取常数因子：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathbf{S_n} = \\dfrac{1}{6} \\sum_{k=1}^n \\underline{n(n+1)(2n+1) - k(k-1)(2k-1)}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "两边同乘以 `6`：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "6\\mathbf{S_n} = \\sum_{k=1}^n \\underline{n(n+1)(2n+1) - k(k-1)(2k-1)}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "拆分求和符号：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "6\\mathbf{S_n} = \\sum_{k=1}^n n(n+1)(2n+1) - \\sum_{k=1}^n k(k-1)(2k-1)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "由于 `n` 是相对于 `k` 的“常数”，我们可以将第一项直接化简为：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "6\\mathbf{S_n} = n^{2}(n+1)(2n+1) - \\sum_{k=1}^n k(k-1)(2k-1)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n",
    "### 展开内部表达式\n",
    "\n",
    "我们继续化简：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{6\\mathbf{S_n} = n^{2}(n+1)(2n+1)} \\textcolor{lightgray}{- \\sum_{k=1}^n} k(k-1)(2k-1)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "展开括号：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "    k(k-1)(2k-1) &= (k^2 - k)(2k - 1) \\\\\n",
    "    &= 2k^3 - k^2 - 2k^2 + k \\\\\n",
    "    &= 2k^3 - 3k^2 + k\n",
    "\\end{align*}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "代入原式：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "6\\mathbf{S_n} = n^2(n+1)(2n+1) - \\sum_{k=1}^n (2k^3 - 3k^2 + k)\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "7d9a6ba7-4683-41d6-9fc2-d88db5e3a76a",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 分别处理各项\n",
    "\n",
    "我们现在关注这一项：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{6\\mathbf{S_n} = n^2(n+1)(2n+1)} \\textcolor{lightgray}{-} \\sum_{k=1}^n (2k^3 - 3k^2 + k)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "将求和符号分配到每一项：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{k=1}^n (2k^3 - 3k^2 + k) = 2 \\left( \\sum_{k=1}^n k^3 \\right) - 3 \\left( \\sum_{k=1}^n k^2 \\right) + \\sum_{k=1}^n k\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "这部分是我们要求解的目标：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "2 \\left( \\sum_{k=1}^n k^3 \\right) \\textcolor{lightgray}{- 3 \\left( \\sum_{k=1}^n k^2 \\right) + \\sum_{k=1}^n k}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "即：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "2\\mathbf{S_n} \\textcolor{lightgray}{- 3 \\left( \\sum_{k=1}^n k^2 \\right) + \\sum_{k=1}^n k}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "这是平方和的部分：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{2\\mathbf{S_n}} - 3 \\left( \\sum_{k=1}^n k^2 \\right)  \\textcolor{lightgray}{+} \\textcolor{lightgray}{\\sum_{k=1}^n k}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{2\\mathbf{S_n}} - 3 \\cdot \\dfrac{n(n+1)(2n+1)}{6}  \\textcolor{lightgray}{+} \\textcolor{lightgray}{\\sum_{k=1}^n k}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{2\\mathbf{S_n}} - \\dfrac{n(n+1)(2n+1)}{2}  \\textcolor{lightgray}{+} \\textcolor{lightgray}{\\sum_{k=1}^n k}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "这是等差数列求和：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{2\\mathbf{S_n} - \\dfrac{n(n+1)(2n+1)}{2}} + \\sum_{k=1}^n k\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{2\\mathbf{S_n} - \\dfrac{n(n+1)(2n+1)}{2}} + \\dfrac{n(n+1)}{2}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "因此我们得到：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{\\sum_{k=1}^n (2k^3 - 3k^2 + k) =} 2\\mathbf{S_n} - \\dfrac{n(n+1)(2n+1)}{2} + \\dfrac{n(n+1)}{2}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "08930a01-5b23-4c6f-8587-87445b9754e0",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 代数操作\n",
    "\n",
    "代回原式：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{6\\mathbf{S_n} = n^2(n+1)(2n+1)} \\textcolor{lightgray}{-} \\sum_{k=1}^n (2k^3 - 3k^2 + k)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "得到：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "6\\mathbf{S_n} = n^2(n+1)(2n+1) - \\biggr[ 2\\mathbf{S_n} - n^2(n+1) \\biggr]\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "展开并化简：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "6\\mathbf{S_n} = n^2(n+1)(2n+1) - 2\\mathbf{S_n} + n^2(n+1)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "将 $\\mathbf{S_n}$ 移项合并：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "8\\mathbf{S_n} = n^2(n+1)(2n+1) + n^2(n+1)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "提取公共因子：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "8\\mathbf{S_n} = n^2(n+1)\\left( \\boxed{2n+1} + 1 \\right)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "8\\mathbf{S_n} = n^2(n+1)(2n+2)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "化简：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "8\\mathbf{S_n} = 2n^2(n+1)(n+1)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "4\\mathbf{S_n} = n^2(n+1)^2\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "最终得出：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathbf{S_n} = \\dfrac{n^2(n+1)^2}{4}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathbf{S_n} = \\dfrac{n^2(n+1)^2}{2^2}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\mathbf{S_n} = \\left[ \\dfrac{n(n+1)}{2} \\right]^2\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "# 结论\n",
    "\n",
    "我们成功地推导出立方和公式：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\sum_{k=1}^n k^3 = \\left[ \\dfrac{n(n+1)}{2} \\right]^2\n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "---"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "76eac001-4602-44fb-acdb-e6ff50739322",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 深层理解\n",
    "\n",
    "注意观察，这个公式中其实包含了等差数列求和公式：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\textcolor{lightgray}{\n",
    "    \\sum_{k=1}^n k^3 =  }\\left[ \\dfrac{n(n+1)}{2} \\right] \\textcolor{lightgray}{^{2}}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "也就是说，**立方和就是等差数列和的平方**\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\sum_{k=1}^n k^3 = \\left( \\sum_{k=1}^n k \\right) ^{2}\n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "    \\text{立方和 } = \\text{等差数列和的平方 }\n",
    "}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "0fec3046-7328-46a7-b980-f19fcd68ffa4",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 探索其他方法（全面理解）\n",
    "\n",
    "为了加深理解，我们可以尝试其他推导方式：\n",
    "\n",
    "- **数学归纳法**：假设公式对 `n` 成立，再证明它对 `n+1` 也成立  \n",
    "  - 这是一种验证性的方法\n",
    "\n",
    "- **错位相消法（Telescoping Series）**：利用恒等式 $(k+1)^4 - k^4 = 4k^3 + 6k^2 + 4k + 1$ 推导立方和  \n",
    "  - 这是一种自上而下的推导方式\n",
    "\n",
    "通过这些不同的方法，我们可以更全面地理解立方和这一概念的本质。"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.12.9"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
